% Epistle to the Romans
% Typesetting copyright (C) 2009 Jaromir Hradilek

\epistle[Epištola S. Pavla k Římanům]{Epištola (S.) Pavla apoštola}{k Římanům}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{Římanům}

\chapter[1]{Kapitola 1.}

\begin{excerpt}
  Pavel svatý povolání své, přívětivost i lásku k Římanům osvědčiv, \verseref[R1:16]{16.} evangelium \verseref[R1:17]{17.} a spravedlnost Boží, \verseref[R1:18]{18.} i hněv jeho proti bezbožníkům ohlašuje.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}avel, služebník Jezukristův, povolaný apoštol, oddělený \emph{k kázaní} evangelium Božího,
\verse{2}\,Kteréž zdávna zaslíbil skrze proroky své v písmích svatých,
\verse{3}\,O Synu svém zplozeném z semene Davidova s strany těla,
\verse{4}\,Kterýž prokázán jest býti Synem Božím mocně, podlé Ducha posvěcení, skrze z mrtvých vstání, \emph{totiž o} Ježíši Kristu, Pá\-nu našem,
\verse{5}\,Skrze něhož jsme přijali milost a apoštolství ku poslušenství víry mezi všemi národy pro jméno jeho,
\verse{6}\,Z nichž i vy jste povolaní Ježíše Krista,
\verse{7}\,Všechněm, kteříž jste v Ří\-mě, milým Božím, povolaným svatým: Milost vám a pokoj od Boha Otce našeho a Pána Ježíše Krista.
\verse{8}\,Nejprvé pak díky činím Bohu svému skrze Ježíše Krista ze všech vás, že víra vaše rozhlašuje se po všem světě.
\verse{9}\,Svědek mi jest zajisté Bůh, kterémuž sloužím duchem svým v evangelium Syna jeho, žeť bez přestání zmínku o vás činím,
\verse{10}\,Vždycky na svých modlitbách žádaje, abych aspoň někdy mohl šťastně, byla\discretionary{-}{-}{-}li by vůle Bo\-ží, k vám přijíti.
\verse{11}\,Neboť velice žádám viděti vás, abych vám udělil částku nějakou milosti duchovní ku potvrzení vašemu,
\verse{12}\,To jest, abych spolu s vámi potěšen byl, skrze společnou i vaši i mou víru.
\verse{13}\,Nechciť pak, bratří, abyste nevěděli, žeť jsem mnohokrát uložil přijíti k vám, (ale pře\-káž\-ky jsem měl až dosavad), abych nějaký užitek také i mezi vámi měl, jako i mezi jinými národy.
\verse{14}\,Nebo Řeků i kterýchkoli jiných národů, i moudrých i nemoudrých, dlužník jsem.
\verse{15}\,A tak, pokudž na mně jest, hotov jsem i vám, kteříž v Římě jste, zvěstovati evangelium.
\verse[R1:16]{16}\,Neboť se nestydím za evangelium Kristovo; moc zajisté Bo\-ží jest k spasení každému věřícímu, Židu předně, \emph{potom} i Ře\-ku.
\verse[R1:17]{17}\,Nebo spravedlnost Boží zjevuje se skrze ně z víry u víru, jakož psáno jest: Spravedlivý pak z víry živ bude.
\verse[R1:18]{18}\,Zjevuje se zajisté hněv Boží s nebe proti každé bezbožnosti a nepravosti lidí, pravdu Boží v nepravosti zadržujících.
\verse{19}\,Nebo což poznáno býti může o Bohu, známé jest jim, Bůh zajisté zjevil jim.
\verse{20}\,Nebo neviditelné věci jeho, hned od stvoření světa, po věcech učiněných rozumem pochopeny bývají, totiž ta jeho věč\-ná moc a Božství, tak aby oni byli bez výmluvy,
\verse{21}\,Proto že poznavše Boha, nectili jako Boha, ani jemu děkovali, ale marní učiněni jsou v myšleních svých, a zatmíno jest nemoudré srdce jejich.
\verse{22}\,Měvše se za moudré, blázni učiněni jsou.
\verse{23}\,Nebo směnili slávu neporušitelného Boha v podobenství obrazu porušitelného člověka, i ptactva, i hovad čtvernohých, i zeměplazů.
\verse{24}\,Protož i Bůh vydal je v žádosti srdce jejich k nečistotě, aby zprznili těla svá vespolek.
\verse{25}\,\emph{Jako} ty, kteříž směnili prav\-du Boží za lež, a ctili i sloužili stvoření raději nežli stvořiteli, kterýž jest požehnaný na věky. Amen.
\verse{26}\,Protož je vydal Bůh v žádosti ohavné. Nebo i ženy jejich změnily přirozené sebeužívání v to, kteréž jest proti přirození.
\verse{27}\,A podobně i mužské po\-hla\-ví, opustivše přirozené užívání ženy, rozpálili se v žádosti své jedni k druhým, mužské pohlaví s mužským pohlavím mrzkost pášíce, a spravedlivou mzdu, kteráž na jejich blud slušela, sa\-mi na sebe uvodíce.
\verse{28}\,A jakož sobě nevážili známosti Boha, tak i Bůh vydal je v převrácený smysl, aby činili to, což nesluší,
\verse{29}\,Jsouce naplněni vší nepravostí, smilstvem, ne\-šle\-chet\-nos\-tí, lakomstvím, zlostí, plní závisti, vraždy, svárů, lsti, zlých obyčejů,
\verse{30}\,Utrhači, pomluvači, Boha nenávidící, hánliví, pyšní, chlu\-bní, nalezači zlých věcí, rodičů neposlušní,
\verse{31}\,Nemoudří, smluv ne\-zdr\-že\-li\-ví, beze vší lítosti, neukojitelní a nemilosrdní.
\verse{32}\,Kteříž vědouce o tom právu Božím, (že ti, kteříž takové věci činí, hodni jsou smrti), netoliko ty věci činí, ale i činícím nakládají.

\chapter[2]{Kapitola 2.}

\begin{excerpt}
  Boží soud jest bez přijímání osob, \verseref[R2:13]{13.} protož každý, nezpoléhaje na výmluvy, k sobě přihlédni.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}rotož nemůžeš se vymluviti, ó člověče, každý potupující. Nebo tím, že jiného potupuješ, sám sebe odsuzuješ, poněvadž totéž činíš, což tupíš.
\verse{2}\,Vímeť zajisté, že soud Boží jest podlé pravdy proti těm, kteříž takové věci činí.
\verse{3}\,Zdali se domníváš, ó člověče, kterýž soudíš ty, kdož takové věci činí, a sám totéž čině, že ty ujdeš soudu Božího?
\verse{4}\,Čili bohatstvím dobrotivosti jeho a snášelivosti i dlouhočekání pohrdáš, nevěda, že dobrotivost Boží ku pokání tebe vede?
\verse{5}\,Ale podlé tvrdosti své a srdce nekajícího shromažďuješ sám sobě hněv ke dni hněvu a zjevení spravedlivého soudu Božího.
\verse{6}\,Kterýž odplatí jednomu každému podlé skutků jeho,
\verse{7}\,Těm zajisté, kteříž trvajíce v dobrém skutku, slávy a cti a nesmrtelnosti hledají, životem věčným,
\verse{8}\,Těm pak, kteříž jsou svárliví, a pravdě nepovolují, ale povolují nepravosti, prchlivostí a hněvem,
\verse{9}\,Trápením a úzkostí, každé duši člověka činícího zlé, i Žida předně, i Řeka.
\verse{10}\,Ale sláva a čest a pokoj každému, kdo činí dobré, i Židu předně, i Řeku.
\verse{11}\,Neboť není přijímání osob u Boha.
\verse{12}\,Kteřížkoli zajisté bez zá\-ko\-na hřešili, bez zákona i zahynou; a kteřížkoli pod zákonem hřešili, skrze zákon odsouzeni budou.
\verse[R2:13]{13}\,(Nebo ne ti, kteříž slyší zákon, spravedlivi jsou před Bohem, ale činitelé zákona spravedlivi budou.
\verse{14}\,Nebo když pohané zákona nemajíce, od přirození činí to, což přikazuje zákon, takoví zákona nemajíce, sami sobě zákonem jsou,
\verse{15}\,Jako ti, kteříž ukazují dílo zákona napsané na srdcích svých, když jim \emph{to} osvědčuje svědomí jejich i myšlení, kteráž se vespolek obviňují, aneb také vymlouvají.)
\verse{16}\,V ten den, když souditi bude Bůh tajné věci lidské, podlé e\-van\-ge\-lium mého skrze Je\-zu\-kri\-sta.
\verse{17}\,Aj, ty sloveš Žid, a zpoléháš na zákon, a chlubíš se Bohem,
\verse{18}\,A znáš vůli \emph{jeho}, a rozeznáváš, co sluší, naučen jsa z zákona,
\verse{19}\,A za to máš, že jsi ty vůdcím slepých, světlem těch, kteříž jsou ve tmě,
\verse{20}\,Ředitelem nemoudrých, učitelem nemluvňat, majícím for\-mu umění a pravdy v zákoně.
\verse{21}\,Kterakž tedy jiného uče, sám sebe neučíš? Vyhlašuje, že nemá kradeno býti, kradeš?
\verse{22}\,Pravě: Nezcizoložíš, cizoložství pácháš? V ohavnosti maje modly, svatokrádeže se dopouštíš?
\verse{23}\,Zákonem se chlubě, přestupováním zákona Bohu neúctu činíš?
\verse{24}\,Nebo jméno Boží pro vás v porouhání jest mezi pohany, jakož psáno jest.
\verse{25}\,Obřezáníť zajisté prospěje, budeš\discretionary{-}{-}{-}li zákon plniti; pakli budeš přestupitelem zákona, obřezání tvé učiněno jest neobřezáním.
\verse{26}\,A protož jestližeť by neobřízka ostříhala práv zákona, zdaliž nebude počtena ne\-ob\-říz\-ka jejich za obřízku?
\verse{27}\,A ti, kteříž jsou z při\-ro\-ze\-ní neobřízka, zachovávajíce zákon, zdaliž nepotupí tebe, kterýž pod literou a obřízkou přestupník jsi zákona?
\verse{28}\,Nebo ne ten jest Žid, kterýž jest zjevně; aniž to jest obřezání, kteréž bývá zjevně na těle;
\verse{29}\,Ale ten jest Žid, kterýž vnitř jest Židem, obřezání \emph{maje} srdečné v duchu, a ne podlé litery; jehož chvála ne z lidí jest, ale z Boha.

\chapter[3]{Kapitola 3.}

\begin{excerpt}
  Ač něco mají Židé před pohany, \verseref[R3:9]{9.} však ani ti nemohou ospravedlněni býti, leč věrou v Krista.
\end{excerpt}

\lettrine{C}{}ož tedy má více Žid? Aneb jaký jest užitek obřízky?
\verse{2}\,Mnohý všelijak. Přední zajisté, že jest jim svěřen zákon Boží.
\verse{3}\,Nebo co jest do toho, jestliže byli někteří nevěrní? Zdaliž nevěra jejich věrnost Boží vyprázdní?
\verse{4}\,Nikoli, nýbrž budiž Bůh pravdomluvný, ale každý člověk lhář, jakož psáno jest: A\-bys ospravedlněn byl v řečech svých, a přemohl, když bys soudil.
\verse{5}\,Jestližeť pak nepravost naše spravedlnost Boží zvelebuje, což díme? Zdali nespravedlivý jest Bůh, kterýž uvodí hněv? (Po lidskuť pravím.)
\verse{6}\,Nikoli, sic jinak kterakž by Bůh soudil svět?
\verse{7}\,Nebo jestližeť pravda Boží mou lží rozmohla se k slávě je\-ho, i pročež pak já ještě jako hříšník bývám souzen?
\verse{8}\,A ne \emph{raději} (jakž o nás zle mluví, a jakož někteří praví, že bychom my říkali): Čiňme zlé věci, aby přišly dobré? Jichž spravedlivé jest odsouzení.
\verse[R3:9]{9}\,Což tedy? Máme něco napřed? Nikoli, nebo jsme prvé dokázali toho, že jsou, i Židé i Řekové, všickni pod hříchem,
\verse{10}\,Jakož psáno jest: Že není spravedlivého, ani jednoho.
\verse{11}\,Není rozumného, není, kdo by hledal Boha.
\verse{12}\,Všickni se uchýlili, spolu neužiteční učiněni jsou; není, kdo by činil dobré, není ani jednoho.
\verse{13}\,Hrob otevřený jest hrdlo jejich, jazyky svými lstivě mluvili, jed lítých hadů jest pod rty jejich.
\verse{14}\,Kterýchž ústa plná jsou zlořečení a hořkosti.
\verse{15}\,Nohy jejich rychlé k vy\-lé\-vá\-ní krve.
\verse{16}\,Setření a bída na cestách jejich.
\verse{17}\,A cesty pokoje nepoznali.
\verse{18}\,Není bázně Boží před očima jejich.
\verse{19}\,Víme pak, že cožkoli zákon mluví, těm, kteříž jsou pod zákonem mluví, aby všeliká ústa zacpána byla, a aby vinen byl všecken svět Bohu.
\verse{20}\,Protož z skutků zákona nebude ospravedlněn žádný člověk před oblíčejem jeho; nebo skrze zákon poznání hřícha.
\verse{21}\,Ale nyní bez zákona spravedlnost Boží zjevena jest, osvědčená zákonem i proroky,
\verse{22}\,Spravedlnost totiž Boží, skr\-ze víru Ježíše Krista, ke všem a na všecky věřící.
\verse{23}\,Neboť není rozdílu. Všickniť zajisté zhřešili, a nemají slávy Boží.
\verse{24}\,Spravedlivi \emph{pak} učiněni bývají darmo, milostí jeho, skrze vykoupení, kteréž se stalo v Kristu Ježíši,
\verse{25}\,Jehož Bůh vydal za smírci, skrze víru ve krvi jeho, k ukázaní spravedlnosti své, skrze odpuštění předešlých hříchů,
\verse{26}\,V shovívání Božím, k dokázaní spravedlnosti své v nynějším času, k tomu, aby on spravedlivým byl, a ospravedlňujícím toho, kterýž jest z víry Ježíšovy.
\verse{27}\,Kdež jest tedy ta chlouba? Vyprázděna jest. Skrze který zákon? Skutků\discretionary{-}{-}{-}li? Nikoli, ale skr\-ze zákon víry.
\verse{28}\,Protož za to máme, že člověk bývá spravedliv učiněn věrou bez skutků zákona.
\verse{29}\,Zdaliž jest toliko Bůh Židů? Zdali také není i pohanů? Jistě i pohanů,
\verse{30}\,Poněvadž jeden jest Bůh, kterýž ospravedlňuje obřízku z víry, a neobřízku skrze víru.
\verse{31}\,Což tedy zákon vyprazdňujeme skrze víru? Nikoli, nýbrž zákon tvrdíme.

\chapter[4]{Kapitola 4.}

\begin{excerpt}
  Ukazuje apoštol v této kapitole naskrze, \verseref[R4:4]{4.} že ne z skutků, ale z milosti věrou ospravedlněn bývá člověk.
\end{excerpt}

\lettrine{C}{}ož tedy díme, že došel Abraham, otec náš, podlé těla?
\verse{2}\,Nebo byl\discretionary{-}{-}{-}liť Abraham z skut\-ků spravedliv učiněn, máť se čím chlubiti, ale ne u Boha.
\verse{3}\,Nebo co praví písmo? Uvěřil pak Abraham Bohu, i počteno jemu za spravedlnost.
\verse[R4:4]{4}\,Kdožť skutky činí, tomuť odplata nebývá počtena podlé milosti, ale podlé dluhu.
\verse{5}\,Tomu pak, kdož nečiní skut\-ků, ale věří v toho, kterýž spravedlivého činí bezbožníka, bývá počtena víra jeho za spravedlnost,
\verse{6}\,Jakož i David vypravuje blahoslavenství člověka, jemuž Bůh přivlastňuje spravedlnost bez skutků, \emph{řka}:
\verse{7}\,Blahoslavení, jichž od\-puš\-tě\-ny jsou nepravosti, a jejichž přikryti jsou hříchové.
\verse{8}\,Blahoslavený muž, kterémuž Pán nepočítá hříchu.
\verse{9}\,Blahoslavenství tedy toto k obřízce\discretionary{-}{-}{-}li \emph{přináleží}, čili také k neobřízce? Nebo pravíme, že A\-bra\-ha\-movi víra jest počtena za spravedlnost.
\verse{10}\,Kterak pak jest počtena? Když byl obřezán, či před obřezáním? Ne v obřízce, ale před obřezáním.
\verse{11}\,A znamení obřízku přijal \emph{za} znamení spravedlnosti víry, kteráž byla před obřezáním, na to, aby byl otcem všech věřících v neobřízce, aby i jim přičtena byla spravedlnost,
\verse{12}\,A otcem obřízky těch, kteříž ne z obřízky toliko jsou, ale kteříž kráčejí šlepějemi víry otce našeho Abrahama, kteráž byla před obřezáním.
\verse{13}\,Nebo ne skrze zákon \emph{stalo se} zaslíbení Abrahamovi, aneb semeni jeho, aby byl dědicem svě\-ta, ale skrze spravedlnost víry.
\verse{14}\,Nebo jestliže ti, kteří \emph{jsou} z zákona, dědicové jsou, zmařena jest víra, a zrušeno jest to zaslíbení.
\verse{15}\,Zákon zajisté hněv působí; nebo kdež není zákona, tu ani přestoupení.
\verse{16}\,A protož z víry jde, aby \emph{šlo} podlé milosti, proto aby pevné bylo zaslíbení všemu semeni, netoliko tomu, kteréž z zákona jest, ale i tomu, kteréž jest z víry Abrahamovy, kterýž jest otec všech nás,
\verse{17}\,(Jakož psáno jest: Otcem mnohých národů postavil jsem tebe), před oblíčejem Boha, jemuž uvěřil, kterýž obživuje mrt\-vé, a povolává i těch věcí, jichž není, jako by byly.
\verse{18}\,Kterýž v naději proti na\-dě\-ji uvěřil, že bude otcem mnohých národů, podlé toho povědění: Takť bude símě tvé.
\verse{19}\,A nezemdlev u víře, nehleděl na své tělo již umrtvené, ješ\-to téměř ve stu letech byl, ani na život Sáry umrtvený.
\verse{20}\,O zaslíbení tedy Božím nepochyboval z nedověry, nýbrž posilnil se věrou, dav chválu Bohu,
\verse{21}\,Jsa tím jist, že cožkoli zaslíbil, mocen jest i učiniti.
\verse{22}\,A protož počteno jest jemu \emph{to} za spravedlnost.
\verse{23}\,Jestiť pak to napsáno ne pro něj toliko, že jemu počteno bylo,
\verse{24}\,Ale i pro nás, kterýmž bude počteno, věřícím \emph{totiž} v toho, kterýž vzkřísil Ježíše Pána našeho z mrtvých,
\verse{25}\,Kterýž vydán jest pro hříchy naše, a vstal z mrtvých pro ospravedlnění naše.

\chapter[5]{Kapitola 5.}

\begin{excerpt}
  Ovoce ospravedlnění ukázav apoštol, \verseref[R5:14]{14.} moc hříchu Adamova a moc milosti v Kristu složené, postavením jednoho proti druhému, vysvětlil.
\end{excerpt}

\lettrine{O}{}spravedlněni tedy jsouce z víry, pokoj máme s Bohem skrze Pána našeho Jezukrista,
\verse{2}\,Skrze něhož i přístup měli jsme věrou k milosti této, kterouž stojíme. A chlubíme se nadějí slávy Boží.
\verse{3}\,A ne jen \emph{nadějí}, ale také chlu\-bí\-me se ssouženími, vědouce, že ssoužení trpělivost působí,
\verse{4}\,A trpělivost zkušení, zkušení pak naději.
\verse{5}\,A nadějeť nezahanbuje; nebo láska Boží rozlita jest v srdcích našich skrze Ducha sva\-té\-ho, kterýž dán jest nám.
\verse{6}\,Kristus zajisté, když jsme my ještě mdlí byli, v čas příhodný za bezbožné umřel,
\verse{7}\,Ješto sotva kdo za spravedlivého umře, ač za dobréhoť by někdo snad i umříti směl.
\verse{8}\,Dokazujeť pak Bůh lásky své k nám; nebo když jsme ještě hříšníci byli, Kristus umřel za nás.
\verse{9}\,Čím tedy více nyní ospravedlněni jsouce krví jeho, spaseni budeme skrze něho od hněvu.
\verse{10}\,Poněvadž byvše nepřátelé, smířeni jsme s Bohem skrze smrt Syna jeho, nadtoť smířeni jsouce, spaseni budeme skrze život jeho.
\verse{11}\,A ne jen \emph{to}, ale chlubíme se i Bohem, skrze Pána našeho Jezukrista, skrze něhož nyní smíření jsme došli.
\verse{12}\,A protož jakož skrze jed\-no\-ho člověka hřích na svět všel a skrze hřích smrt, a tak na všec\-ky lidi smrt přišla, v němž všic\-kni zhřešili.
\verse{13}\,Nebo až do zákona hřích byl na světě, ale hřích se nepočítá, když zákona není.
\verse[R5:14]{14}\,Kralovala pak smrt od A\-da\-ma až do Mojžíše také i nad tě\-mi, kteříž nehřešili ku podobenství přestoupení Adamova, kterýž jest figůra toho budoucího.
\verse{15}\,Ale ne jako hřích, tak i milost. Nebo poněvadž onoho jednoho pádem mnoho jich ze\-mře\-lo, mnohemť více milost Boží a dar z milosti toho jednoho člověka Jezukrista na mnohé rozlit jest.
\verse{16}\,Aniž jako skrze jednoho, kterýž zhřešil, \emph{tak} milost. Nebo vi\-na z jednoho \emph{pádu} ku potupení, ale milost z mnohých hří\-chů k ospravedlnění.
\verse{17}\,Nebo poněvadž pro ten pád jeden smrt kralovala pro toho jednoho, mnohemť více, kteříž rozhojněnou milost a dar spravedlnosti přijímají, v životě kralovati budou skrze toho jediného Jezukrista.
\verse{18}\,A tak tedy, jakž skrze pád jeden na všecky lidi \emph{přišla vina} ku potupení, tak i skrze je\-di\-né ospravedlnění na všecky lidi \emph{přišla milost} k ospravedlnění života.
\verse{19}\,Nebo jakož skrze neposlušenství jednoho člověka učiněno jest mnoho hříšných, tak i skrze poslušenství jednoho spravedlivi učiněni budou mnozí.
\verse{20}\,Zákon pak k tomu přistoupil, aby se rozhojnil hřích, a kdež se rozhojnil hřích, \emph{tu} ještě více rozhojnila se milost,
\verse{21}\,Aby jakož kraloval hřích k smrti, tak aby i milost kra\-lo\-va\-la skrze spravedlnost k životu věčnému, skrze Jezukrista Pá\-na našeho.

\chapter[6]{Kapitola 6.}

\begin{excerpt}
  Ospravedlněný dobrovolně hřešiti nemá, \verseref[R6:13]{13.} ale sloužiti Bohu pro odplatu věčnou.
\end{excerpt}

\lettrine{C}{}ož tedy díme? Zůstaneme v hříchu, aby se milost rozhojnila?
\verse{2}\,Nikoli. Kdož jsme zemřeli hříchu, kterakž ještě živi bu\-de\-me v něm?
\verse{3}\,Zdaliž nevíte, že kteřížkoli pokřtěni jsme v Krista Ježíše, v smrt jeho pokřtěni jsme?
\verse{4}\,Pohřbeni jsme tedy s ním skrze křest v smrt, abychom, jakož z mrtvých vstal Kristus k slávě Otce, tak i my v novotě života chodili.
\verse{5}\,Nebo poněvadž jsme s ním vštípeni připodobněním smrti jeho, tedyť i vzkříšením budeme,
\verse{6}\,To vědouce, že starý člověk náš s ním spolu ukřižován jest, aby bylo umrtveno tělo hřícha, abychom již potom nesloužili hříchu.
\verse{7}\,Nebo kdožť umřel, ospravedlněn jest od hříchu.
\verse{8}\,Jestližeť jsme pak zemřeli s Kristem, věříměť, že spolu s ním také živi budeme,
\verse{9}\,Vědouce, že Kristus vstav z mrtvých, již více neumírá, smrt nad ním již více nepanuje.
\verse{10}\,Nebo žeť umřel, hříchu u\-mřel jednou; že pak jest živ, živ jest Bohu.
\verse{11}\,Tak i vy za to mějtě, že jste zemřeli zajisté hříchu, ale živi jste Bohu v Kristu Ježíši, Pánu našem.
\verse{12}\,Nepanujž tedy hřích v smrtelném těle vašem, abyste povolovali jemu v žádostech jeho.
\verse[R6:13]{13}\,Aniž vydávejte oudů svych za odění nepravosti hříchu, ale vydávejte se k službě Bohu, jako byvše mrtví, již živí, a oudy své za odění spravedlnosti Bohu.
\verse{14}\,Nebo hřích nebude panovati nad vámi; nejste zajisté pod zákonem, ale pod milostí.
\verse{15}\,Což pak? Hřešiti budeme, když nejsme pod zákonem, ale pod milostí? Nikoli.
\verse{16}\,Zdaliž nevíte, že komuž se vydáváte za služebníky ku poslušenství, toho jste služebníci, kohož posloucháte, buď hříchu k smrti, buď poslušenství k spravedlnosti?
\verse{17}\,Ale díka Bohu, že byvše služebníci hřícha, uposlechli jste z srdce způsobu učení toho, v kteréž uvedeni jste.
\verse{18}\,Vysvobozeni pak jsouce od hříchu, učiněni jste služebníci spravedlnosti.
\verse{19}\,Po lidsku pravím, pro mdlo\-bu těla vašeho: Jakž jste vydávali oudy své v službu nečistotě a nepravosti k \emph{činění} ne\-pra\-vos\-ti, tak nyní vydávejte oudy své v službu spravedlnosti ku posvěcení.
\verse{20}\,Nebo když jste byli služebníci hřícha, cizí jste byli od spravedlnosti.
\verse{21}\,Jaký jste pak užitek měli tehdáž \emph{toho}, začež se nyní stydíte? Konec zajisté těch věcí jest smrt.
\verse{22}\,Nyní pak vysvobozeni jsou\-ce od hříchu, a podmaněni v službu Bohu, máte užitek svůj ku posvěcení, cíl pak život věč\-ný.
\verse{23}\,Nebo odplata za hřích \emph{jest} smrt, ale milost Boží život věčný v Kristu Ježíši, Pánu našem.

\chapter[7]{Kapitola 7.}

\begin{excerpt}
  Ospravedlnění lidé nejsou pod zákonem, ale pod milostí. \verseref[R7:7]{7.} Protož ač odpor ducha a těla v sobě mají, \verseref[R7:25]{25.} však jich zákon nemůže potupiti.
\end{excerpt}

\lettrine{Z}{}daliž nevíte, bratří, (nebo povědomým zákona mluvím), že zákon panuje nad člověkem, dokudž živ jest?
\verse{2}\,Nebo žena, kteráž za mužem jest, živému muži při\-vá\-zá\-na jest zákonem; pakli by umřel muž, svobodná jest od zákona muže.
\verse{3}\,A protož dokudž jest živ muž, slouti bude cizoložnice, bude\discretionary{-}{-}{-}li s jiným mužem; pakliť by muž její umřel, jest svobodna od zákona toho, tak že již nebude cizoložnice, bude\discretionary{-}{-}{-}li s jiným mužem.
\verse{4}\,Takž tedy, bratří moji, i vy umrtveni jste zákonu skrze tělo Kristovo, abyste byli jiného, to\-ho \emph{totiž}, kterýž z mrtvých vstal, abychom ovoce nesli Bohu.
\verse{5}\,Nebo když jsme byli v těle, žádosti hříchů skrze zákon moc svou provodily v oudech našich k nesení ovoce smrti.
\verse{6}\,Nyní pak osvobozeni jsme od zákona, když umřel ten, v němž jsme držáni byli, tak abychom sloužili v novotě ducha, a ne v vetchosti litery.
\verse[R7:7]{7}\,Což tedy díme? Že zákon jest hříchem? Nikoli; nýbrž hříchu jsem nepoznal, než skrze zákon. Nebo i o žádosti byl bych nevěděl, kdyby byl zákon neřekl: Nepožádáš.
\verse{8}\,Ale příčinu vzav hřích skrze přikázaní, zplodil ve mně všelikou žádost. Bez zákona zajisté hřích mrtev jest.
\verse{9}\,Jáť pak byl jsem živ někdy bez zákona, ale když přišlo přikázaní, hřích ožil,
\verse{10}\,A já umřel. I shledáno jest, že to přikázaní, kteréž \emph{mělo býti} k životu, jest mi k smrti.
\verse{11}\,Nebo hřích, vzav příčinu skrze to přikázaní, podvedl mne, a skrze ně zabil.
\verse{12}\,A tak zákon zajisté jest sva\-tý, a přikázaní svaté i spravedlivé a dobré.
\verse{13}\,Tedy to dobré učiněno jest mi smrt? Nikoli, ale hřích, aby se okázal býti hříchem, skrze to dobré zplodil mi smrt, aby byl příliš velmi hřešící hřích skrze přikázaní.
\verse{14}\,Víme zajisté, že zákon jest duchovní, ale já jsem tělesný, prodaný hříchu.
\verse{15}\,Nebo toho, což činím, neoblibuji; nebo ne, což chci, to činím, ale, což v nenávisti mám, to činím.
\verse{16}\,Jestližeť pak, což nechci, to činím, povoluji zákonu, že jest dobrý.
\verse{17}\,A tak nyní více ne já to činím, ale ten hřích, kterýž ve mně přebývá.
\verse{18}\,Vímť zajisté, že nepřebývá ve mně, (to jest v těle mém), dobré. Nebo chtění hotové mám, ale abych vykonati mohl dobré, tohoť nenalézám.
\verse{19}\,Nebo nečiním dobrého, kteréž chci, ale činím to zlé, jehož nechci.
\verse{20}\,A poněvadž pak, čehož já nechci, to činím, tedyť již ne já činím to, ale ten hřích, kterýž ve mně přebývá.
\verse{21}\,Nalézám tedy zákon, když chci činiti dobré, že se mne pří\-drží zlé.
\verse{22}\,Nebo zvláštní líbost mám v zákoně Božím podlé vnitřního člověka;
\verse{23}\,Ale vidím jiný zákon v oudech svých, odporující zákonu mysli mé, a jímající mne zá\-ko\-nu hřícha, kterýž jest v oudech mých.
\verse{24}\,Bídný já člověk! Kdo mne vysvobodí z toho těla smrti?
\verse[R7:25]{25}\,Děkujiť Bohu skrze Je\-zu\-kri\-sta Pána našeho. A takž tedy tentýž já sloužím myslí zákonu Božímu, ale tělem zákonu hřícha.

\chapter[8]{Kapitola 8.}

\begin{excerpt}
  Kteří podlé Ducha chodí, svobodni jsou od potupení. \verseref[R8:17]{17.} Ti s Kristem trpíce, \verseref[R8:18]{18.} slávy budoucí, \verseref[R8:23]{23.} ačkoli ne bez truchlivého lkání, v jistotě očekávají.
\end{excerpt}

\lettrine{A}{} protož neníť již žádného potupení těm, kteříž jsou v Kristu Ježíši, nechodícím podlé těla, ale podlé Ducha.
\verse{2}\,Nebo zákon Ducha života v Kristu Ježíši vysvobodil mne od zákona hřícha i smrti.
\verse{3}\,Nebo seč nemohl býti zákon, jelikož byl mdlý pro tělo, Bůh poslav Syna svého v podobnosti těla hřícha, a příčinou hřícha, potupil hřích na těle,
\verse{4}\,Aby spravedlnost zákona vyplněna byla v nás, kteříž nechodíme podlé těla, ale podlé Ducha.
\verse{5}\,Ti zajisté, kteříž jsou podlé těla, chutnají to, což jest těla, ale ti, kteříž podlé Ducha, to, což jest Ducha.
\verse{6}\,Nebo opatrnost těla jest smrt, opatrnost pak Ducha život a pokoj,
\verse{7}\,Proto že opatrnost těla jest nepřítelkyně Bohu; nebo zá\-ko\-nu Božímu není poddána, aniž hned může býti.
\verse{8}\,Protož ti, kteříž jsou v těle, Bohu se líbiti nemohou.
\verse{9}\,Vy pak nejste v těle, ale v Duchu, poněvadž Duch Boží v vás přebývá. Jestližeť pak kdo Ducha Kristova nemá, tenť není jeho.
\verse{10}\,A jestliť Kristus v vás, tedy ač tělo umrtveno jest pro hřích, však duch živ jest pro spravedlnost.
\verse{11}\,Jestližeť pak Duch toho, kterýž vzkřísil Ježíše z mrtvých, v vás přebývá, \emph{tedy} ten, kterýž vzkřísil Krista z mrtvých, obživí i smrtelná těla vaše, pro přebývajícího Ducha jeho v vás.
\verse{12}\,A takž tedy, bratří, dlužníciť jsme ne tělu, abychom podlé těla živi byli.
\verse{13}\,Nebo budete\discretionary{-}{-}{-}li podlé těla ži\-vi, zemřete; pakli byste Duchem skutky těla mrtvili, živi budete.
\verse{14}\,Nebo kteřížkoli Duchem Božím vedeni bývají, ti jsou synové Boží.
\verse{15}\,Nepřijali jste zajisté ducha služby opět k bázni, ale přijali jste Ducha synovství, v němž voláme Abba, \emph{totiž} Otče.
\verse{16}\,Tenť Duch osvědčuje duchu našemu, že jsme synové Boží.
\verse[R8:17]{17}\,A jestliže synové, \emph{tedy} i dědicové, dědicové zajisté Boží, spolu pak dědicové Kristovi, však jestliže spolu trpíme, aby\-chom spolu i oslaveni byli.
\verse[R8:18]{18}\,Nebo tak za to mám, že ne\-jsou rovná utrpení nynější oné budoucí slávě, kteráž se zjeviti má na nás.
\verse{19}\,Nebo stvoření pečlivě \emph{jako} vyhlídaje, očekává zjevení synů Božích.
\verse{20}\,Marnosti zajisté poddáno jest stvoření, nechtě, ale pro to\-ho, kterýž \emph{je} poddal,
\verse{21}\,V naději, že i to stvoření vysvobozeno bude od služby porušení v svobodu slávy synů Božích.
\verse{22}\,Nebo víme, že všecko stvoření spolu lká, a spolu ku porodu pracuje až posavad.
\verse[R8:23]{23}\,A netoliko \emph{ono}, ale i my, prvotiny Ducha mající, i myť sami v sobě lkáme, zvolení synů očekávajíce, \emph{a tak} vykoupení těla svého.
\verse{24}\,Nebo nadějí spaseni jsme. Naděje pak, kteráž se vidí, není naděje. Nebo což kdo vidí, proč by se toho nadál?
\verse{25}\,Pakli čehož nevidíme, toho se nadějeme, \emph{tedy toho} skrze trpělivost očekáváme.
\verse{26}\,Ano také i Duch pomocen jest mdlobám našim. Nebo zač bychom se měli modliti, jakž by náleželo, nevíme, ale ten Duch prosí za nás lkáními nevypravitelnými.
\verse{27}\,Ten pak, kterýž jest zpytatel srdcí, zná, jaký by byl smysl Ducha, že podlé Boha prosí za svaté.
\verse{28}\,Vímeť pak, že milujícím Bo\-ha všecky věci napomáhají k dobrému, \emph{totiž} těm, kteříž podlé uložení \emph{jeho} povoláni jsou.
\verse{29}\,Nebo kteréž předzvěděl, \emph{ty} i předzřídil, \emph{aby byli} připodobněni obrazu Syna jeho, aby on byl prvorozený mezi mnohými bratřími.
\verse{30}\,Kteréž pak předzřídil, těch i povolal, a kterýchž povolal, ty i ospravedlnil, a kteréž ospravedlnil, ty i oslavil.
\verse{31}\,Což tedy díme k tomu? Kdyžť jest Bůh s námi, i kdo proti nám?
\verse{32}\,Kterýž ani vlastnímu Synu svému neodpustil, ale za nás za všecky vydal jej, i kterakž by tedy nám s ním všech věcí nedal?
\verse{33}\,Kdo bude žalovati na vyvolené Boží? Bůh jest, kterýž ospravedlňuje.
\verse{34}\,Kdo jest, ješto by potupil? Kristus jest, kterýž umřel, nýbrž i z mrtvých vstal, a kterýž i na pravici Boží jest, kterýž i oroduje za nás.
\verse{35}\,Kdo nás odloučí od lásky Kristovy? Zarmoucení\discretionary{-}{-}{-}li, aneb úzkost, neb protivenství? Zdali hlad, čili nahota? Zdali nebezpečenství, čili meč?
\verse{36}\,Jakož psáno jest: Pro tebe mrtveni býváme celý den, jmíni jsme jako ovce oddané k zabití.
\verse{37}\,Ale v tom ve všem udatně vítězíme, skrze toho, kterýž nás zamiloval.
\verse{38}\,Jist jsem zajisté, že ani smrt, ani život, ani andělé, ani knížatstvo, ani mocnosti, ani nastávající věci, ani budoucí,
\verse{39}\,Ani vysokost, ani hlubokost, ani kterékoli jiné stvoření, nebude moci nás odloučiti od lásky Boží, kteráž jest v Kristu Ježíši, Pánu našem.

\chapter[9]{Kapitola 9.}

\begin{excerpt}
  Izraelitové dvojí. \verseref[R9:30]{30.} Praví, uvěřivše v Krista, měli důvod vyvolení; falešní, hledavše jinde než v Kristu spravedlnosti, zahynuli.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}ravduť pravím v Kristu, \emph{a} neklamámť, čemuž i svědomí mé svědectví vydává v Duchu svatém,
\verse{2}\,Žeť mám veliký zámutek, a ustavičnou bolest v srdci svém.
\verse{3}\,Nebo žádal bych já sám zavrženým býti od Krista místo bratří svých, příbuzných svých podlé těla.
\verse{4}\,Kteřížto jsou Izraelští, jejichž jest přijetí za syny, i sláva, i smlouvy, i zákona dání, i služba, i zaslíbení.
\verse{5}\,Jejichž jsou otcové, a ti, z nichž \emph{jest} Kristus podlé těla, kterýž jest nade všecky Bůh požehnaný na věky. Amen.
\verse{6}\,A však nemůže zmařeno býti slovo Boží. Nebo ne všickni, kteříž jsou z Izraele, Izraelští jsou.
\verse{7}\,Aniž proto, že jsou símě A\-bra\-ha\-movo, všickni jsou sy\-no\-vé, ale v Izákovi nazváno bude tvé símě.
\verse{8}\,To jest, ne ti, kteříž jsou synové těla, jsou synové Boží, ale kteříž jsou synové zaslíbení, ti se počítají za símě.
\verse{9}\,Nebo toto jest slovo zaslíbení: V týž čas přijdu, a Sára bude míti syna.
\verse{10}\,A netoliko \emph{to}, ale i Rebeka z jednoho počavši, \emph{totiž} z Izáka, otce našeho.
\verse{11}\,Nebo ještě před narozením, a prvé než co dobrého neb zlého učinili, aby uložení Boží, kteréž jest podlé vyvolení, ne z skutků, ale z toho, kterýž povolává, pevné bylo,
\verse{12}\,Řečeno jest jí: Větší sloužiti bude menšímu,
\verse{13}\,Jakož psáno jest: Jákoba jsem miloval, ale Ezau nenáviděl jsem.
\verse{14}\,I což tedy díme? Zdali nespravedlnost jest u Boha? Nikoli.
\verse{15}\,Nebo Mojžíšovi dí: Smiluji se, nad kým se smiluji, a slituji se, nad kýmž se slituji.
\verse{16}\,A tak tedy není na tom, kdož chce, ani na tom, kdož běží, ale na Bohu, kterýž se smilovává.
\verse{17}\,Nebo dí písmo Faraonovi: Proto jsem vzbudil tebe, abych na tobě ukázal moc svou, a aby rozhlášeno bylo jméno mé po vší zemi.
\verse{18}\,A tak tedy, nad kýmž chce, smilovává se, a koho chce, zatvrzuje.
\verse{19}\,Ale díš mi: I proč se pak hněvá? nebo vůli jeho kdo odepřel?
\verse{20}\,Nýbrž, ó člověče, kdo jsi ty, že odmlouváš Bohu? Zdaž hrnec dí hrnčíři: Pročs mne tak udělal?
\verse{21}\,Zdaliž hrnčíř nemá moci nad hlinou, aby z jednostejného truple udělal jednu nádobu ke cti, a jinou ku potupě?
\verse{22}\,Což pak, \emph{že} Bůh, chtěje ukázati hněv, a oznámiti moc svou, snášel ve mnohé trpělivosti nádoby hněvu, připravené k zahynutí,
\verse{23}\,A známé učiniti bohatství slávy své při nádobách milosrdenství, kteréž připravil k slá\-vě?
\verse{24}\,Kterýchž i povolal, \emph{totiž} nás, netoliko z Židů, ale také i z pohanů,
\verse{25}\,Jakož i skrze Ozé dí: Nazovu nelid svůj lidem svým, a nemilou milou.
\verse{26}\,A staneť se, že místo toho, kdež řečeno bylo jim: Nejste vy lid můj, tuť nazváni budou synové Boha živého.
\verse{27}\,Izaiáš pak volá nad Izraelem, \emph{řka}: Byť pak byl počet synů Izraelských jako písek mořský, ostatkové spaseni budou.
\verse{28}\,Nebo pohubení učiní spravedlivé, a to jisté, pohubení zajisté učiní Pán na zemi, a to jisté.
\verse{29}\,A jakož prvé pověděl Izaiáš: Byť byl Pán zástupů nepozůstavil nám semene, jako Sodoma učiněni bychom byli, a Gomoře byli bychom podobni.
\verse[R9:30]{30}\,Což tedy díme? \emph{I to}, že pohané, kteříž nenásledovali spravedlnosti, dosáhli spravedlnosti, a to spravedlnosti té, kteráž jest z víry;
\verse{31}\,Izrael pak následovav zákona spravedlnosti, k zákonu spravedlnosti nepřišel.
\verse{32}\,Proč? Nebo ne z víry, ale jako z skutků zákona \emph{jí hledali}. Urazili se zajisté o kámen urážky,
\verse{33}\,Jakož psáno jest: Aj, kladu na Sionu kámen urážky a skálu pohoršení, a každý, kdož uvěří v něj, nebude zahanben.

\chapter[10]{Kapitola 10.}

\begin{excerpt}
  Židé, s horlivostí bez umění, spravedlností Kristovou pohrdli, \verseref[R10:11]{11.} pohané pak v Krista uvěřivše, ospravedlnění došli.
\end{excerpt}

\lettrine{B}{}ratří, příchylnost zajisté s zvláštní líbostí srdce mého jestiť k Izraelovi, i modlitba za něj k Bohu, aby spasen byl.
\verse{2}\,Neboť jim svědectví vydávám, žeť horlivost Boží mají, ale ne podlé umění.
\verse{3}\,Nebo neznajíce Boží spravedlnosti, a svou vlastní spravedlnost usilujíce vystaviti, spravedlnosti Boží nebyli poddáni.
\verse{4}\,Konec zajisté zákona jest Kristus k ospravedlnění všelikému věřícímu.
\verse{5}\,Nebo Mojžíš píše o spravedlnosti, kteráž jest z zákona, \emph{pravě}: Který by koli člověk činil ty věci, živ bude v nich.
\verse{6}\,Ta pak spravedlnost, kteráž jest z víry, takto praví: Neříkej v srdci svém: Kdo vstoupí na nebe? To jest Krista s výsosti svésti.
\verse{7}\,Aneb kdo sstoupí do pro\-pas\-ti? To jest Krista z mrtvých vzbuditi.
\verse{8}\,Ale co dí? Blízko tebe jestiť slovo, v ústech tvých a v srdci tvém. Toť jest slovo to víry, kteréž kážeme:
\verse{9}\,Vyznáš\discretionary{-}{-}{-}li ústy svými Pána Ježíše, a srdcem svým uvěříš\discretionary{-}{-}{-}li, že jej Bůh vzkřísil z mrtvých, spasen budeš.
\verse{10}\,Srdcem se zajisté věří k spravedlnosti, ale ústy vyznání se děje k spasení.
\verse[R10:11]{11}\,Nebo dí písmo: Všeliký, kdož věří v něj, nebude zahanben.
\verse{12}\,Neníť zajisté rozdílu mezi Židem a Řekem; nebo tentýž Pán všech, bohatý jest ke všechněm vzývajícím jej.
\verse{13}\,Každý zajisté, kdožkoli vzýval by jméno Páně, spasen bude.
\verse{14}\,Ale kterak budou vzývati to\-ho, v kteréhož neuvěřili? A kte\-rak uvěří tomu, o němž neslyšeli? A kterak uslyší bez kazatele?
\verse{15}\,A kterak kázati budou, jest\-liže nebudou posláni? Jakož psáno jest: Jak krásné nohy zvěstujících pokoj, zvěstujících dobré věci.
\verse{16}\,Ale nevšickni uposlechli e\-van\-ge\-lium. Nebo Izaiáš praví: Pa\-ne, kdo uvěřil kázaní na\-še\-mu?
\verse{17}\,Tedy víra z slyšení, slyšení pak skrze slovo Boží.
\verse{18}\,Ale pravímť: Zdaliž neslyšeli? Anobrž po vší zemi rozšel se zvuk jejich, a do končin okršlku země slova jejich.
\verse{19}\,Ale pravím: Zdaliž nepoznal Izrael? Ano první Mojžíš řekl: Já k závisti vás přivedu skrze národ ten, kterýž není národ; skrze národ nemoudrý k hněvu popudím vás.
\verse{20}\,A Izaiáš směle dí: Nalezen jsem od těch, kteříž mne nehledali; zjeven jsem těm, kteříž se na mne neptali.
\verse{21}\,Ale proti Izraelovi dí: Přes celý den roztahoval jsem ruce své k lidu nepovolnému a protivnému.

\chapter[11]{Kapitola 11.}

\begin{excerpt}
  Jakož nevšickni Židé zavrženi, \verseref[R11:3]{3.} tak pohané nevšickni zahrnuti, \verseref[R11:17]{17.} protož potřebí bázně Boží a pokory. \verseref[R11:33]{33.} Nebo Bůh jakož v své milosti, tak i spravedlnosti jest nestihlý.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}rotož pravím: Zdaliž Bůh zavrhl lid svůj? Nikoli; nebo i já Izraelský jsem, z semene Abrahamova, z pokolení Beniaminova.
\verse{2}\,Nezavrhlť Bůh lidu svého, kterýž předzvěděl. Zdali nevíte, co písmo praví o Eliášovi, kterak se modlí Bohu proti lidu Izraelskému, řka:
\verse[R11:3]{3}\,Pane, proroky tvé zmordovali, a oltáře tvé rozkopali, já pak zůstal jsem sám, a i méť duše hledají?
\verse{4}\,Ale co jemu dí odpověď Boží? Pozůstavil jsem sobě sedm tisíců mužů, kteříž neskláněli kolen před Bálem.
\verse{5}\,Takť i nyní ostatkové podlé vyvolení milosti zůstali,
\verse{6}\,A poněvadž z milosti, tedy ne z skutků, sic jinak milost již by nebyla milost. Pakli z skutků, již není milost, jinak skutek nebyl by skutek.
\verse{7}\,Což tedy? Čeho hledá Izrael, toho nedošel, ale vyvolení došli toho, jiní pak zatvrzeni jsou,
\verse{8}\,(Jakož psáno jest: Dal jim Bůh ducha zkormoucení, oči aby neviděli, a uši, aby neslyšeli), až do dnešního dne.
\verse{9}\,A David dí: Budiž jim stůl jejich osídlem a pastmi a pohoršením i odplacením.
\verse{10}\,Zatmětež se oči jejich, ať nevidí, a hřbet jejich vždycky shýbej.
\verse{11}\,Pravím tedy: Tak\discretionary{-}{-}{-}liž pak klesli, aby padli? Nikoli, ale jejich pádem spasení \emph{přišlo} pohanům, aby je k závidění přivedl.
\verse{12}\,A poněvadž pak jejich pád jest bohatství světa, a zmenšení jejich jest bohatství pohanů, čím více plnost jich?
\verse{13}\,Vámť zajisté pravím pohanům, že jelikož jsem já apoštol pohanský, přisluhování své oslavuji,
\verse{14}\,Zda bych jak k závidění vzbuditi mohl tělo mé, a k spasení přivesti některé z nich.
\verse{15}\,Nebo kdyžť zavržení jich jest smíření světa, co pak zase jich přijetí, než život z mrtvých?
\verse{16}\,Poněvadž prvotiny svaté, takéť i těsto; a jestliť kořen svatý, i ratolesti.
\verse[R11:17]{17}\,Žeť jsou pak některé ratolesti vylomeny, a ty, byv planou olivou, vštípen jsi místo nich, a učiněn jsi účastník kořene i tučnosti olivy.
\verse{18}\,Nechlub se proti ratolestem. Pakli se chlubíš, \emph{věz, že} ne ty kořen neseš, ale kořen tebe.
\verse{19}\,Pakli díš: Vylomeny jsou ratolesti, abych já byl vštípen,
\verse{20}\,Dobře. Pro nevěru vylomeny jsou, ale ty věrou stojíš. Nebudiž vysokomyslný, ale boj se.
\verse{21}\,Nebo poněvadž Bůh ratolestem přirozeným neodpustil, \emph{věz}, žeť by ani tobě neodpustil.
\verse{22}\,A protož viz dobrotivost i zů\-ři\-vost Boží. K těm zajisté, kteříž padli, zůřivost, ale k tobě dobrotivost, ač budeš\discretionary{-}{-}{-}li trvati v dobrotě. Sic jinak i ty vyťat budeš.
\verse{23}\,Ano i oni, jestliže nezůstanou v nevěře, zase vštípeni budou. Mocenť jest zajisté Bůh zase vštípiti je.
\verse{24}\,Nebo poněvadž ty vyťat jsi z přirozené plané olivy, a proti přirození vštípen jsi v dobrou olivu, čím více ti, kteříž podlé přirození jsou, vštípeni budou v svou vlastní olivu.
\verse{25}\,Neboť nechci, bratří, abyste nevěděli tohoto tajemství, (aby\-ste nebyli sami u sebe moudří), že zatvrdilost z částky přihodila se Izraelovi, dokudž by nevešla plnost pohanů.
\verse{26}\,A takť všecken Izrael spasen bude, jakož psáno jest: Přijde z Siona vysvoboditel, a odvrátíť bezbožnosti od Jákoba.
\verse{27}\,A tatoť bude smlouva má s nimi, když shladím hříchy jejich.
\verse{28}\,A tak s strany evangelium jsouť nepřátelé pro vás, ale pod\-lé vyvolení jsou milí pro otce.
\verse{29}\,Darů zajisté svých a povolání Bůh nelituje.
\verse{30}\,Nebo jakož i vy někdy jste nebyli poslušni Boha, ale nyní milosrdenství jste došli pro jejich nevěru,
\verse{31}\,Tak i oni nyní neuposlechli, aby pro učiněné vám milosrdenství i oni milosrdenství dosáhli.
\verse{32}\,Zavřel zajisté Bůh všecky v nevěře, aby se nade všemi smiloval.
\verse[R11:33]{33}\,Ó hlubokosti bohatství i moudrosti i umění Božího! Jak jsou nezpytatelní soudové jeho, a nevystižitelné cesty jeho.
\verse{34}\,Nebo kdo poznal mysl Páně? Aneb kdo jemu radil?
\verse{35}\,Nebo kdo prvé dal jemu, a budeť mu odplaceno?
\verse{36}\,Nebo z něho, a skrze něho, a v něm jsou všecky věci, jemuž sláva na věky. Amen.

\chapter[12]{Kapitola 12.}

\begin{excerpt}
  Jakými ctnostmi ospravedlnění ozdobovati se mají, obšírně ukazuje apoštol.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}rotož prosím vás, bratří, skrze milosrdenství Boží, abyste vydávali těla svá v obět živou, svatou, Bohu libou, rozumnou službu svou.
\verse{2}\,A nepřipodobňujte se světu tomuto, ale proměňtež se obnovením mysli své, tak abyste zkusili, jaká by byla vůle Boží dobrá, libá a dokonalá.
\verse{3}\,Neboť pravím (skrze milost, kteráž dána jest mi), každému, kdož jest mezi vámi, aby nesmyslil více, než sluší smysliti, ale aby smyslil v středmosti, tak jakž komu Bůh udělil míru víry.
\verse{4}\,Nebo jakož v jednom těle mnohé oudy máme, ale ne\-ma\-jí všickni oudové jednostejného díla,
\verse{5}\,Tak mnozí jedno tělo jsme v Kristu, a obzvláštně jedni druhých oudové.
\verse{6}\,Ale majíce obdarování rozdílná podlé milosti, kteráž dána jest nám, buďto proroctví, \emph{to ať se koná} podlé pravidla víry;
\verse{7}\,Buďto úřad, v přisluhování; buďto ten, kdož učí, v vyučování.
\verse{8}\,Též kdo napomíná, v napomínání; ten, kdo rozdává, v upřímnosti; kdož předložen jest, v pilnosti; kdo milosrdenství činí, \emph{čiň to} s ochotností.
\verse{9}\,Milování buď bez pokrytství; v ošklivosti mějte zlé, připojeni jsouce k dobrému.
\verse{10}\,Láskou bratrskou jedni k druhým nakloněni jsouce, poctivostí se vespolek předcházejte,
\verse{11}\,V pracech neleniví, duchem vroucí, Pánu sloužíce,
\verse{12}\,Nadějí se veselíce, v ssouženích trpěliví, na modlitbě ustaviční,
\verse{13}\,V potřebách s svatými se zdělujíce, přívětivosti k hostem následujíce.
\verse{14}\,Dobrořečte protivníkům svým, dobrořečte a nezlořečte.
\verse{15}\,Radujte s radujícími, a plač\-te s plačícími.
\verse{16}\,Buďte vespolek jed\-no\-my\-sl\-ní, ne vysoce \emph{o sobě} smýšlejíce, ale k nízkým se nakloňujíce.
\verse{17}\,Nebuďte opatrní sami u se\-be. Žádnému zlého za zlé neodplacujte, opatrujíce dobré přede všemi lidmi,
\verse{18}\,Jestliže jest možné, pokudž na vás jest, se všemi lidmi pokoj majíce,
\verse{19}\,Ne sami sebe mstíce, nejmilejší, ale dejte místo hněvu; nebo psáno jest: Mně pomsta, já odplatím, praví Pán.
\verse{20}\,A protož lační\discretionary{-}{-}{-}li nepřítel tvůj, nakrm jej, a žízní\discretionary{-}{-}{-}li, dej mu píti. Nebo to učině, uhlí řeřavé shrneš na hlavu jeho.
\verse{21}\,Nedej se přemoci zlému, ale přemáhej v dobrém zlé.

\chapter[13]{Kapitola 13.}

\begin{excerpt}
  Vrchností i poddaných povinnosti.
\end{excerpt}

\lettrine{K}{}aždá duše vrchnostem poddána buď. Neboť není vrchnosti, jediné od Boha, a kteréž vrchnosti jsou, od Boha zřízené jsou.
\verse{2}\,A protož kdož se vrchnosti protiví, Božímu zřízení se protiví; kteříž se pak protiví, odsouzení sobě dobudou.
\verse{3}\,Nebo vrchnosti nejsou k strachu dobře činícím, ale zle činícím. Chceš\discretionary{-}{-}{-}li se pak nebáti vrchnosti, čiň dobře, a budeš míti chválu od ní.
\verse{4}\,Boží zajisté služebník jest, tobě k dobrému. Pakli bys zle činil, boj se; neboť ne nadarmo nese meč. Boží zajisté služebník jest, mstitel zůřivý nad tím, kdož zle činí.
\verse{5}\,A protož náležíť poddánu bý\-ti, netoliko pro hněv, ale i pro svědomí.
\verse{6}\,Nebo proto i daň dáváte, že služebníci Boží jsou, pilnou prá\-ci o to samo vedouce.
\verse{7}\,Každému tedy, což jste povinni, dávejte. Komu daň, \emph{tomu} daň; komu clo, \emph{tomu} clo; komu bázeň, \emph{tomu} bázeň; komu čest, \emph{tomu} čest.
\verse{8}\,Žádnému nebývejte nic dluž\-ni, než \emph{to}, abyste se vespolek milovali. Nebo kdož miluje bližního, zákon naplnil,
\verse{9}\,Poněvadž to \emph{přikázaní}: Nesesmilníš, nezabiješ, neukradneš, nepromluvíš křivého svědectví, nepožádáš, a jestli které jiné přikázaní, v tomto slovu se zavírá: Milovati budeš bližního svého jako sebe samého.
\verse{10}\,Láska bližnímu zle neučiní, a protož plnost zákona \emph{jest} lás\-ka.
\verse{11}\,A zvláště pak vidouce takovou příhodnost, žeť jest se nám již čas ze sna probuditi. Nyníť zajisté blíže nás jest spasení, nežli když jsme uvěřili.
\verse{12}\,Noc pominula, ale den se přiblížil. Odvrzmež tedy skutky temnosti, a oblecme se v odění světla.
\verse{13}\,Jakožto ve dne poctivě choď\-me, ne v hodování a v opilství, ne v smilstvích a v chlipnostech, ne v sváru a v závisti.
\verse{14}\,Ale oblecte se v Pána Je\-zu\-kri\-sta, a nepečujte o tělo podlé žádosti \emph{jeho}.

\chapter[14]{Kapitola 14.}

\begin{excerpt}
  V věcech případných a ceremoniích tak se chovati sluší, aby svědomí dobré bylo zachováno, \verseref[R14:13]{13.} a bližnímu příčin k úrazu a pohoršení nebylo dáváno.
\end{excerpt}

\lettrine{M}{}dlého pak u víře přijímejte ne k hádkám o otázkách.
\verse{2}\,Nebo někdo věří, že může jísti všecko; jiný pak mdlý jsa, jí zelí.
\verse{3}\,Ten kdož jí, nepokládej sobě za nic toho, kdož nejí; a kdo nejí, toho nepotupuj, kdož jí. Nebo Bůh přijal jej.
\verse{4}\,Ty kdo jsi, abys tupil cizího služebníka? \emph{Však} Pánu svému stojí, aneb padá. Budeť pak u\-sta\-ven; mocen jest zajisté Bůh utvrditi jej.
\verse{5}\,Nebo někdo rozsuzuje mezi dnem a dnem, a někdo soudí každý den. Jeden každý v svém smyslu ujištěn buď.
\verse{6}\,Kdož dnů šetří, Pánu šetří; a kdo nešetří, Pánu nešetří. A kdo jí, Pánu jí, nebo děkuje Bohu; a kdož nejí, Pánu nejí, a děkuje Bohu.
\verse{7}\,Žádný zajisté z nás není sám sobě živ, a žádný sobě sám neumírá.
\verse{8}\,Nebo buď že jsme živi, Pánu živi jsme; buď že mřeme, Pánu mřeme. A tak buď že jsme živi, buď že umíráme, Páně jsme.
\verse{9}\,Na toť zajisté Kristus i u\-mřel, i z mrtvých vstal, i ožil, aby nad živými i nad mrtvými panoval.
\verse{10}\,Ty pak proč potupuješ bratra svého? Aneb také ty proč za nic pokládáš bratra svého? Však všickni staneme před stolicí Kristovou.
\verse{11}\,Psáno jest zajisté: Živť jsem já, praví Pán, žeť přede mnou bude klekati každé koleno, a každý jazyk vyznávati bude Boha.
\verse{12}\,A takť jeden každý z nás sám za sebe počet vydávati bu\-de Bohu.
\verse[R14:13]{13}\,Nesuďmež tedy více jedni druhých, ale toto raději rozsuzujte, abyste nekladli úrazu neb pohoršení bratru.
\verse{14}\,Vímť a ujištěn jsem v Pánu Ježíši, žeť nic nečistého není samo z sebe; než tomu, kdož tak soudí, že by nečisté bylo, jemuť nečisté jest.
\verse{15}\,Ale bývá\discretionary{-}{-}{-}liť rmoucen bratr tvůj pro pokrm, již nechodíš podlé lásky. Nepřivozujž k zahynutí pokrmem svým toho, za kteréhož Kristus umřel.
\verse{16}\,Nebudiž tedy v porouhání dáno dobré vaše.
\verse{17}\,Království zajisté Boží není pokrm a nápoj, ale spravedlnost a pokoj a radost v Duchu svatém.
\verse{18}\,Nebo kdož v tom slouží Kri\-stu, milý jest Bohu a lidem příjemný.
\verse{19}\,Protož následujme toho, což jest ku pokoji a k vzdělání společnému.
\verse{20}\,Nekaziž pro pokrm díla Božího. Všecko zajisté čisté jest, ale zlé jest člověku, kterýž jí s pohoršením.
\verse{21}\,Dobré \emph{jest} nejísti masa a nepiti vína, ani na čem se koli uráží bratr tvůj, neb horší, aneb zemdlívá.
\verse{22}\,Ty víru máš? Mějž ji sám u sebe před Bohem. Blahoslavený, kdož nesoudí sebe samého v tom, což oblibuje.
\verse{23}\,Ale kdož pak rozpakuje se, kdyby jedl, potupen jest, nebo ne z víry \emph{jí}. A cožkoli není z víry, hřích jest.

\chapter[15]{Kapitola 15.}

\begin{excerpt}
  Napomenutí k snášení mdlob bližních. \verseref[R15:23]{23.} Slib o navštívení jich. \verseref[R15:30]{30.} Žádost za modlitby svaté.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}ovinniť jsme pak my silní mdloby nemocných sná\-še\-ti, a ne sami sobě se líbiti.
\verse{2}\,A protož jeden každý z nás bližnímu se lib k dobrému pro vzdělání.
\verse{3}\,Nebo i Kristus ne sám se sobě líbil, ale jakož psáno jest: Hanění hanějících tebe připadla na mne.
\verse{4}\,Nebo kteréžkoli věci napsány jsou, k našemu naučení na\-psá\-ny jsou, abychom skrze snášelivost a potěšení písem naději měli.
\verse{5}\,Bůh pak snášelivosti a potěšení dejž vám býti jednomyslnými vespolek podlé Je\-zu\-kri\-sta,
\verse{6}\,Abyste jednomyslně jedněmi ústy oslavovali Boha a Otce Pá\-na našeho Jezukrista.
\verse{7}\,Protož přijímejte se vespolek, jakož i Kristus přijal nás v slávu Boží.
\verse{8}\,Neboť pravím, že Kristus Ježíš byl služebníkem obřízky pro Boží pravost, aby potvrdil slibů otcům,
\verse{9}\,A aby pohané z milosrdenství slavili Boha, jakož psáno jest: Protož vyznávati tebe budu mezi pohany, a jménu tvému plésati budu.
\verse{10}\,A opět dí: Veselte se pohané s lidem jeho.
\verse{11}\,A opět: Chvalte Hospodina všickni národové, a velebtež ho všickni lidé.
\verse{12}\,A opět Izaiáš dí: Budeť kořen Jesse, a v tom, kterýž povstane, aby panoval nad pohany, pohané doufati budou.
\verse{13}\,Bůh pak naděje naplňujž vás všelikou radostí a pokojem u víře, abyste se rozhojnili v naději skrze moc Ducha svatého.
\verse{14}\,Jist jsem zajisté, bratří moji, i já také o vás, že i vy jste plní dobroty, naplněni jsouce všelikou známostí, tak že se i napomínati můžete vespolek.
\verse{15}\,A však psal jsem vám, bra\-tří, poněkud směle, jako napomínaje vás, podlé milosti, kteráž jest mi dána od Boha,
\verse{16}\,K tomu abych byl služebníkem Ježíše Krista mezi pohany, slouže evangelium Božímu, aby byla obět pohanů vzácná, posvěcena jsuci skrze ducha svatého.
\verse{17}\,Mám se tedy čím chlubiti v Kristu Ježíši, v Božích věcech.
\verse{18}\,Neboť bych nesměl mluviti toho, čehož by skrze mne neučinil Kristus, ku poslušenství pohanů, slovem i skutkem,
\verse{19}\,V moci divů a zázraků, v síle Ducha Božího, tak že jsem od Jeruzaléma vůkol až k Illyrické zemi naplnil evangelium Kristovým,
\verse{20}\,A to tak byv žádostiv kázati evangelium, kdež ani jmenován nebyl Kristus, abych na cizí základ nestavěl,
\verse{21}\,Ale jakož psáno jest: Kterýmž není zvěstováno o něm, uzří, a ti, kteříž neslýchali, srozumějí.
\verse{22}\,A tímť jest mi mnohokrát překaženo přijíti k vám.
\verse[R15:23]{23}\,Nyní pak nemaje již více místa v těchto krajinách, a žádost maje přijíti k vám od mno\-ha let,
\verse{24}\,Kdyžkoli půjdu do Hišpanie, přijdu k vám. Mámť zajisté naději, že tudy jda, uzřím vás, a že vy mne provodíte tam, a však až bych prvé u vás poněkud pobyl.
\verse{25}\,Nyní pak beru se do Jeruzaléma, službu čině svatým.
\verse{26}\,Nebo za dobré se vidělo Macedonským a Achaiským, aby zbírku nějakou učinili na chudé svaté, kteříž jsou v Jeruzalémě.
\verse{27}\,Takť sobě to oblíbili, a také povinni jsou jim to. Nebo poněvadž duchovním věcem jejich obcovali pohané, povinniť jsou jim také sloužiti tělesnými.
\verse{28}\,A protož když to vykonám, a jim odvedu užitek ten, půjduť skrze vás do Hišpanie.
\verse{29}\,A vímť, že když přijdu k vám, v hojnosti požehnání evangelium Kristova přijdu.
\verse[R15:30]{30}\,Prosímť pak vás, bratří, skrze Pána našeho Jezukrista a skrze lásku Ducha, abyste spolu se mnou modlili se za mne Bohu snažně,
\verse{31}\,Abych vysvobozen byl od protivníků v Judstvu, a aby služba tato má příjemná byla svatým v Jeruzalémě,
\verse{32}\,Abych k vám bohdá s radostí přišel, a s vámi poodpočinul.
\verse{33}\,Bůh pak pokoje se všemi vá\-mi. Amen.

\chapter[16]{Kapitola 16.}

\begin{excerpt}
  Pozdravení. \verseref[R16:17]{17.} Napomenutí k varování se nepokojných, \verseref[R16:20]{20.} poručení jich Bohu.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}oroučímť pak vám Fében, sestru naši, služebnici cír\-kve Cenchrenské,
\verse{2}\,Abyste ji přijali v Pánu, tak jakž sluší na svaté, a abyste jí pomocni byli, jestliže by vás v čem potřebovala. Nebo i ona mnohým hostem ochotně posluhovala, až i mně také.
\verse{3}\,Pozdravte Priscilly a Akvily, pomocníků mých v Kristu Ježíši,
\verse{4}\,Kteříž pro můj život svých vlastních hrdel nasadili, jimž ne já sám toliko děkuji, ale i všecky církve pohanské,
\verse{5}\,I domácího jejich shro\-máž\-dě\-ní. Pozdravte mémo milého E\-pé\-neta, kterýž jest prvotiny A\-cha\-ie v Kristu.
\verse{6}\,Pozdravte Marie, kteráž mnoho práce měla s námi.
\verse{7}\,Pozdravte Andronika a Ju\-nia, příbuzných mých a spoluvězňů mých, kteříž jsou vzác\-ní u apoštolů, a kteříž přede mnou byli v Kristu Ježíši.
\verse{8}\,Pozdravte Amplia mně v Pá\-nu milého.
\verse{9}\,Pozdravte Urbana, po\-moc\-ní\-ka našeho v Kristu, a Stachyna mého milého.
\verse{10}\,Pozdravte Apella zkušeného v Kristu. Pozdravte domácích Aristobulových.
\verse{11}\,Pozdravte Herodiona, příbuzného mého. Pozdravte domácích Narcissových, kteříž jsou v Pánu.
\verse{12}\,Pozdravte Tryfény a Tryfózy, kteréž práci vedou v Pánu. Pozdravte Persidy milé, kteráž mnoho pracovala v Pánu.
\verse{13}\,Pozdravte Rufa, zvláštního v Pánu, a matky jeho i mé.
\verse{14}\,Pozdravte Asynkrita, Flegonta, Hermy, Patroba, Her\-me\-na, i bratří, kteříž jsou s nimi.
\verse{15}\,Pozdravte Filologa i Julie, Nerea a sestry jeho, i Olympa i všech svatých, kteříž jsou s nimi.
\verse{16}\,Pozdravte sebe vespolek v políbení svatém. Pozdravujíť vás církve Kristovy.
\verse[R16:17]{17}\,Prosímť pak vás, bratří, aby\-ste šetřili těch, kteříž různice a pohoršení činí, na odpor učení tomu, kterémuž jste vy se naučili, a varujte se jich.
\verse{18}\,Nebo takoví Pánu našemu Ježíši Kristu neslouží, ale své\-mu břichu; a lahodnými řečmi a pochlebenstvím svodí srdce prostých.
\verse{19}\,Nebo vaše poslušenství všech došlo. A protož raduji se z vás. Než chciť, abyste byli moudří k dobrému, a prostí k zlému.
\verse[R16:20]{20}\,Bůh pak pokoje potře satana pod nohy vaše brzo. Milost Pána našeho Jezukrista s vámi. Amen.
\verse{21}\,Pozdravují vás Timoteus, pomocník můj, a Lucius, a Jázon, a Sozipater, příbuzní moji.
\verse{22}\,Pozdravuji vás v Pánu já Tercius, kterýž jsem psal tento list.
\verse{23}\,Pozdravuje vás Gáius, hospodář můj i vší církve. Pozdravuje vás Erastus, důchodní písař městský, a Kvartus bratr.
\verse{24}\,Milost Pána našeho Je\-zu\-kri\-sta se všemi vámi. Amen.
\verse{25}\,Tomu pak, kterýž může vás utvrditi podlé evangelium mého a kázaní Ježíše Krista, podlé zjevení tajemství od časů věčných skrytého,
\verse{26}\,Nyní pak zjeveného i skrze písma prorocká, podlé poručení věčného Boha, ku poslušenství víry všechněm národům oznámeného,
\verse{27}\,Tomu samému moudrému Bo\-hu sláva skrze Jezukrista na vě\-ky. Amen.

\end{multicols}
